---
permalink: /hibahcme/322
nomor: 322
nama: Septina Rosalina Layan
foto:
  filename: septina llll uu.jpg
  type: image/jpeg
  size: 57067
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/47490df4-7f0e-404f-8bc9-42a80282cc5e/septina%20llll%20uu.jpg
seni: musik
pengalaman: 10 tahun/2 bulan
website: 'https://www.youtube.com/watch?v=FXuY6556w5A'
sosmed: 'https://www.instagram.com/p/BZkFNMLASs6/'
file:
  filename: IHIN SAKIL (RATAPAN CENDRAWASIH).mp4
  type: video/mp4
  size: 3529542
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/5b4ba049-c7c3-4cad-81df-b6bcbfd529ab/IHIN%20SAKIL%20(RATAPAN%20CENDRAWASIH).mp4
title: 'Mendokumentasi Nyanyian Tradisi suku Yaghai, Auyu, Wiyagar'
lokasi: Kabupaten Mappi Provinsi Papua
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Proyek ini bertujuan untuk mendokumentasikan nyanyian-nyanyian tradisi  suku
  Yaghai, Auyu dan Wiyagar berupa rekaman audio, visual (video), dan teks notasi
  musik yaitu notasi angka/balok (dibukukan), serta mengkaji peran perempuan
  Yaghai, Auyu, Wiyagar melalui lantunan nyanyian tradisi tersebut.  
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Wilayah Papua terbagi antara pantai dan pesisir, lumpur dan rawa, gunung dan lembah serta daratan. Kemajemukan suku, bahasa dan wilayah merupakan suatu kekayaan yang perlu didokumentasikan, diteliti dan dikaji agar diperoleh literatur secara \r\n audio visual dan tertulis yang dapat digunakan sebagai referensi bagi generasi muda Papua. Projek ini penting dilakukan karena kurangnya dokumentasi yang terkaji mengenai nyanyian suku Yaghai, Auyu dan Wiyagar, sementara proses asmilasi budaya semakin marak terjadi, toleransi atas budaya suku lain (luar Papua) yang tinggal di wilayah Mappi semakin tinggi, nyanyian-nyanyian dari luar semakin banyak dan berkembang, budaya rap (hiphop) semakin marak digemari oleh kaum muda, sedangkan nyanyian-nanyian tradisi seakan menjadi tanggung jawab orangtua saja. \r\nSelanjutnya melalui lantunan nyanyian-nyanyian  ini, akan dikaji  tentang bagaimana suku Yaghai, Auyu dan Wiyagar memberikan penghargaan kepada perempuan. Secara adat, masyarakat sudah mempunyai padangan tersendiri terhadap keberadaan perempuan secara keseluruhan. Seorang laki-laki menginginkan perempuan yang dapat bekerja keras dan dapat melahirkan banyak anak, baik anak laki-laki maupun anak perempuan. Selain itu bahwa perempuan memiliki tempat di belakang atau mengurus dapur (rumah tangga saja), sehingga hal ini menjadi penting bahwa melalui lantunan nyanyian ini,  maka akan dikaji bagaimana suku Yaghai, Auyu dan Wiyagar memberikan tempat/penghargaan kepada perempuan.\r\n"
masalah: >-
  Kurangnya dokumentasi (audio,video, notasi musik) yang baik dan terkaji
  sebagai  literatur dari  nyanyian/musik Papua, sementara proses asmilasi
  budaya semakin marak terjadi, toleransi atas budaya suku-suku lain (luar
  Papua) yang tinggal di wilayah Mappi semakin tinggi, nyanyian-nyanyian dari
  luar semakin banyak dan berkembang, budaya rap (hiphop) semakin marak digemari
  oleh kaum muda dan kini dapat mengancam keberadaan nyanyian-nyanyian tradisi
  tersebut. Selanjutnya melalui lantunan nyanyian-nyanyian  ini, akan dikaji 
  tentang bagaimana suku Yaghai, Auyu dan Wiyagar memberikan penghargaan kepada
  perempuan. Secara adat, masyarakat sudah mempunyai padangan tersendiri
  terhadap keberadaan perempuan secara keseluruhan. Seorang laki-laki
  menginginkan perempuan yang dapat bekerja keras dan dapat melahirkan banyak
  anak, baik anak laki-laki maupun anak perempuan. Selain itu bahwa perempuan
  memiliki tempat di belakang atau mengurus dapur (rumah tangga saja), sehingga
  hal ini menjadi penting bahwa melalui lantunan nyanyian ini,  maka akan dikaji
  bagaimana suku Yaghai, Auyu dan Wiyagar memberikan tempat/penghargaan kepada
  perempuan.
durasi: 8 bulan
sukses: >-
  Menghasilkan dokumentasi berupa, audio, video dan buku kumpulan nyanyian-nyian
  tradisi suku Yaghai, Auyu, Wiyagar yang dapat digunakan sebagai arsip budaya,
  literatur pembelajaran di sekolah-sekolah SD, SMP, SMA, Perguruan Tinggi dan 
  menambah literatur tentang nyanyian tradisi di Papua.  
dana: '153'
approved_dana: '60'
submission_id: 5a91ae34ea27133c89849d30
---
Perekaman dan pencatatan nyanyian di Kabupaten Mappi ini bukan hanya bagian dari usaha melanjutkan tradisi nyanyian perempuan, namun juga upaya meluaskan pengetahuan dan pemahaman keragaman budaya di Papua melalui nyanyian. Septina Rosalina Layan sungguh-sungguh mempelajari berbagai nyanyian di Papua, bukan hanya karena ia lahir dan besar di sana, namun juga karena ia tergelisahkan untuk meneruskan nyanyian beserta berbagai pengetahuan setempat yang terkandung di dalam khazanah nyanyian itu, terutama bagi masyarakat pendukung tradisi yang bersangkutan, maupun masyarakat musik yang lebih luas.
